## 循环平稳过程的引入

### 循环平稳过程的定义

我们已知**[[宽平稳过程]]** $X(t)$ 满足
$$
\forall T \in \mathbb{R}, \quad \begin{cases}
\mathbb{E} \left[ X(t+T) \right] = \mathbb{E} \left[ X(t) \right]  \\
R_{X}(s+T, t+T) = R_{X}(s,t)
\end{cases}
$$
因此，$R_{X}(s,t)$ 只与时间差 $t-s$ 有关。

类似地，若有随机过程 $X(t)$ 满足
$$
\exists T \neq 0, \quad \begin{cases}
\mathbb{E} \left[ X(t+T) \right] = \mathbb{E} \left[ X(t) \right]  \\
R_{X}(s+T, t+T) = R_{X}(s,t)
\end{cases}
$$
这个随机过程应该也有特殊的概率性质。

> [!definition] 循环平稳过程
> 对随机过程 $X(t)$，如果存在 $T \neq 0$，使得
> + $\mathbb{E} \left[ X(t+T) \right] = \mathbb{E} \left[ X(t) \right]$，即**均值具有周期性**，且
> + $R_{X}(s+T, t+T) = R_{X}(s,t)$，即**相关函数具有周期性**，
> 
> 则称 $X(t)$ 为**循环平稳 (cyclostationary)** 过程，或称为**周期平稳 (periodically stationary)** 过程。

循环平稳过程是典型的**非平稳随机过程**，但它的均值和相关函数都具有周期性，使得其分析相对简单。

### 循环平稳与宽平稳的联系

设有周期为 $T$ 的循环平稳过程 $X(t)$，我们考察其**移位过程**
$$
Y(t) = X(t + \theta)
$$
其中 $\theta \sim U (0, T)$ **独立**于 $X(t)$。则 $Y(t)$ 的相关为
$$
\begin{align}
R_{Y}(t, s) &= \mathbb{E} \left[ Y(t) Y(s) \right] = \mathbb{E} \left[ X(t+\theta) X(s+\theta) \right] \\
&= \mathbb{E}_{\theta} \left[ \mathbb{E}_{X\mid\theta} \left[ X(t + \theta) X(s + \theta) \mid \theta \right]\right]  \\
&= \mathbb{E}_{\theta} \left[ R_{X}(t + \theta, s + \theta) \right]  \\
&= \dfrac{1}{T} \dint_{0}^{T} R_{X}(t + \theta, s + \theta) \dif \theta = \dfrac{1}{T} \dint_{s}^{s+T} R_{X}(t - s + \theta', \theta') \dif \theta' \\
&= \dfrac{1}{T} \dint_{0}^{T} R_{X}(t - s + \theta', \theta') \dif \theta' = R_{Y}(t - s)
\end{align}
$$
可见，**移位过程 $Y(t)$ 是宽平稳过程**。

通过移位操作可以将循环平稳过程转化为宽平稳过程，从而利用宽平稳过程的分析方法研究循环平稳过程的性质。

## 脉冲幅度调制

我们考察随机信号
$$
X(t) = \sum\limits_{k=-\infty}^{\infty} \alpha_{k} \phi(t - kT)
$$
其中 $\{\alpha_{k}\}$ 是**平稳**的随机序列，满足
$$
\mathbb{E} \left[ \alpha_{k} \right] = 0, \qquad \mathbb{E} \left[ \alpha_{k} \alpha_{k+m} \right] = R_{\alpha}(m)
$$
而 $\phi(t)$ 是一个给定的**基带 (baseband) 脉冲**，其自相关函数为
$$
R_{\phi}(\tau) = \dint_{-\infty}^{+\infty} \phi(t) \phi(t + \tau) \dif t
$$

$X(t)$ 的相关为
$$
\begin{align}
R_{X}(t,s) &= \mathbb{E} \left[ X(t) X(s) \right] = \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty} \sum\limits_{m=-\infty}^{\infty} \mathbb{E} \left[ \alpha_{n} \alpha_{m} \right] \phi(t - nT) \phi(s - mT) \\
&= \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty} \sum\limits_{m=-\infty}^{\infty} R_{\alpha}(m - n) \phi(t - nT) \phi(s - mT)
\end{align}
$$
显然 $R_{X}(t, s)$ 不能任意平移而不变，但有
$$
\begin{align}
R_{X}(t + T, s + T) &= \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty} \sum\limits_{m=-\infty}^{\infty} R_{\alpha}(m - n) \phi(t + T - nT) \phi(s + T - mT) \\
&= \sum\limits_{n'=-\infty}^{\infty} \sum\limits_{m'=-\infty}^{\infty} R_{\alpha}(m' - n') \phi(t - n'T) \phi(s - m'T) = R_{X}(t,s)
\end{align}
$$
因此，$X(t)$ 是**周期为 $T$ 的循环平稳过程**，进而其移位过程是宽平稳过程，相关函数为
$$
\begin{align}
R_{\hat{X}}(t - s) &= \dfrac{1}{T} \dint_{0}^{T} R_{X}(t - s + \theta, \theta) \dif \theta \\
&= \dfrac{1}{T} \dint_{0}^{T} \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty} \sum\limits_{m=-\infty}^{\infty} R_{\alpha}(m - n) \phi(t - s + \theta - nT) \phi(\theta - mT) \dif \theta \\
&= \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty} \sum\limits_{m=-\infty}^{\infty} R_{\alpha}(m - n) \cdot \dfrac{1}{T} \dint_{0}^{T} \phi(t - s + \theta - nT) \phi(\theta - mT) \dif \theta
\end{align}
$$
做积分变量替换 $\theta' = \theta - mT$，$n' = n - m$，则 $\theta - nT =\theta' + mT - (n' + m)T = \theta' -n'T$，有
$$
\begin{align}
R_{\hat{X}}(t - s) &= \sum\limits_{n'=-\infty}^{\infty} \sum\limits_{m=-\infty}^{\infty} R_{\alpha}(-n') \cdot \dfrac{1}{T} \dint_{-mT}^{(1 - m)T} \phi(t - s + \theta' - n'T) \phi(\theta') \dif \theta' \\
&= \dfrac{1}{T} \sum\limits_{n'=-\infty}^{\infty} R_{\alpha}(n') \dint_{-\infty}^{+\infty} \phi(t - s + \theta' - n'T) \phi(\theta') \dif \theta' \\
&= \dfrac{1}{T} \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty} R_{\alpha}(n) R_{\phi}(t - s - nT)
\end{align}
$$
即
$$
R_{\hat{X}}(\tau) = \dfrac{1}{T} \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty} R_{\alpha}(n) R_{\phi}(\tau - nT)
$$
这样，脉冲幅度调制信号 $X(t)$ 的移位过程的**功率谱**为
$$
\begin{align}
S_{\hat{X}}(\omega) &= \dint_{-\infty}^{+\infty} R_{\hat{X}}(\tau) \exp(-j\omega \tau) \dif \tau  \\
&= \dint_{-\infty}^{+\infty} \dfrac{1}{T} \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty} R_{\alpha}(n) R_{\phi}(\tau - nT) \exp(-j\omega \tau) \dif \tau \\
&= \dint_{-\infty}^{+\infty} \dfrac{1}{T} \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty} R_{\alpha}(n) R_{\phi}(\tau') \exp(-j\omega (\tau + nT)) \dif \tau' \\
&= \dfrac{1}{T} \underbrace{ \sum\limits_{n=-\infty}^{\infty} R_{\alpha}(n) \exp(-j\omega nT) }_{ \mathrm{DTFT}\left\{ R_{\alpha}(n) \right\} } \cdot \underbrace{ \dint_{-\infty}^{+\infty} R_{\phi}(\tau') \exp(-j\omega \tau') \dif \tau' }_{ \mathcal{F} \left\{ R_{\phi}(\tau') \right\}  } \\
&= \dfrac{1}{T} S_{\alpha}\left( \omega T\right) \cdot S_{\phi}(\omega)
\end{align}
$$





